---
title: «Петропавловск»
layout: post
next: /public/korabli/principium
previous: /public/korabli/petr-velikiy
---

«Петропавловск»  
В марте 1892 года на Галерном островке в Петербурге был заложен эскадренный броненосец. Ему было дано имя «Петропавловск» в честь героического порта на Камчатке, во время Крымской войны отбившего нападение мощной эскадры противника, значительно превосходящей по численности и вооружению гарнизон крепости.   
Характеристики: водоизмещение 11 354 т, длина 114,3 м, ширина 21,3 м, осадка 7,8 м, скорость хода 17 узлов; дальность плавания 4500 миль. Вооружение: четыре 305-мм, двенадцать 152-мм, две 63-мм, десять 47-мм и двадцать восемь 37-мм орудий, четыре надводных и два подводных торпедных аппарата. Экипаж 633 человека.  
  
![](/assets/img/Petropavlovsk.gif)  
  
«Петропавловск» был спущен на воду 28 октября 1894 года, в 1897 году вступил в строй и вошел в состав Балтийского флота. Через два года броненосец перешел на Дальний Восток и был включен в состав русской Тихоокеанской эскадры в качестве флагманского корабля. Там он находился и в момент начала русско-японской войны.  
В ночь на 27 января 1904 года японские миноносцы атаковали стоявшие на внешнем рейде Порт-Артура российские корабли. На следующий день «Петропавловск» в качестве флагмана русской эскадры отправился в свой первый боевой поход. Японские корабли, не рискнув вступить в бой под огонь береговых крепостных батарей, отступили.    
На некоторое время в Порт-Артуре наступило затишье. Это время командование флотом использовало для отработки совместного плавания в составе эскадры, обучения и тренировки личного состава кораблей. Особенно активизировались действия флота с прибытием в Порт-Артур нового командующего вице-адмирала С.О. Макарова.  
31 марта 1904 года миноносец «Страшный», отставший от возвращавшейся в бухту эскадры, был окружен шестью японскими миноносцами. Через сорок минут российский миноносец был затоплен. Крейсер «Баян», спешивший на помощь «Страшному», также был обстрелян, смог спасти с воды лишь 5 человек, после чего отправился на базу и сообщил о нападении. Из Порт-Артура вышел отряд из шести кораблей, среди которых находился и «Петропавловск». Вскоре после начала боя японские корабли стали отходить к востоку, где размещались основные силы японской эскадры. После этого и русские корабли повернули к Порт-Артуру, чтобы также объединиться основными силами.  
Вскоре русская эскадра во главе вице-адмиралом Макаровым вышла в море. Командующий находился на «Петропавловске», который следовал во главе флотилии. В 9 30 «Петропавловск» налетел на мину. Взрывом были разрушены носовая 305-миллиметровая башня, дымовые трубы и кожуха. Следом за первым взрывом последовал второй, после которого броненосец практически сразу же ушёл под воду вместе с экипажем.  
   
 